<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="http://localhost:4000/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.4.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-10-06T11:39:56-03:00</updated><id>http://localhost:4000//</id><title type="html">Blog do Rodrigo Ghedin</title><subtitle>Blog pessoal de Rodrigo Ghedin. Anedotas, reflexões e trechos de obras de gente esperta e/ou inspiradora.</subtitle><entry><title type="html">As redes sociais servem apenas…</title><link href="http://localhost:4000/as-redes-sociais-servem/" rel="alternate" type="text/html" title="As redes sociais servem apenas…" /><published>2019-10-06T11:00:00-03:00</published><updated>2019-10-06T11:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/as-redes-sociais-servem</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/as-redes-sociais-servem/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As redes sociais servem apenas para que as pessoas se expressem de forma rápida. E vivemos numa época em que vale a pena pensar um pouco antes de reagir. Creio que, se eu me expressar rapidamente sobre qualquer coisa, eu mesma desconfiarei de mim. Não custa nada refletir um pouco antes de postar o que for.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/amp/mundo/2019/10/adotamos-uma-linha-critica-a-bolsonaro-diz-diretora-do-jornal-el-pais.shtml&quot;&gt;Soledad Gallego-Díaz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">As redes sociais servem apenas para que as pessoas se expressem de forma rápida. E vivemos numa época em que vale a pena pensar um pouco antes de reagir. Creio que, se eu me expressar rapidamente sobre qualquer coisa, eu mesma desconfiarei de mim. Não custa nada refletir um pouco antes de postar o que for.</summary></entry><entry><title type="html">O que definia a nobreza no Brasil…</title><link href="http://localhost:4000/o-que-definia-a-nobreza-no-brasil/" rel="alternate" type="text/html" title="O que definia a nobreza no Brasil…" /><published>2019-09-22T17:35:00-03:00</published><updated>2019-09-22T17:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/o-que-definia-a-nobreza-no-brasil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/o-que-definia-a-nobreza-no-brasil/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que definia a nobreza no Brasil era o que ela &lt;em&gt;não&lt;/em&gt; fazia. Dedicar-se ao trabalho braçal, cuidar de uma loja, atuar como artesão e demais atividades eram coisas para gentios ou cativos. Talvez por isso persista aqui um preconceito contra o trabalho manual, considerado símbolo de atividade “inferior” e menosprezada. Já os “nobres” deveriam viver do rendimento de aluguéis e de cargos públicos. Melhor ainda, se o capital permitisse, era ser proprietário de engenho e se cercar de um grande número de agregados, parentes e criados. Capital, domínio, autoridade, posse de escravos, dedicação à política, liderança sobre vasta parentela, constituíram-se nas metas desse ideal de nobreza, que dominava a sociedade colonial. Tal modelo idealizado perdurou durante todo o período açucareiro, criando uma sociedade patriarcal pautas num padrão de família estendida. Se a família biológica era o núcleo do engenho, fazia parte do cabedal de um senhor contar e suprir agregados, parentes, criados e escravos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— Lilia M. Schwarcz e Heloisa M. Starling, &lt;em&gt;Brasil: Uma biografia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">O que definia a nobreza no Brasil era o que ela não fazia. Dedicar-se ao trabalho braçal, cuidar de uma loja, atuar como artesão e demais atividades eram coisas para gentios ou cativos. Talvez por isso persista aqui um preconceito contra o trabalho manual, considerado símbolo de atividade “inferior” e menosprezada. Já os “nobres” deveriam viver do rendimento de aluguéis e de cargos públicos. Melhor ainda, se o capital permitisse, era ser proprietário de engenho e se cercar de um grande número de agregados, parentes e criados. Capital, domínio, autoridade, posse de escravos, dedicação à política, liderança sobre vasta parentela, constituíram-se nas metas desse ideal de nobreza, que dominava a sociedade colonial. Tal modelo idealizado perdurou durante todo o período açucareiro, criando uma sociedade patriarcal pautas num padrão de família estendida. Se a família biológica era o núcleo do engenho, fazia parte do cabedal de um senhor contar e suprir agregados, parentes, criados e escravos.</summary></entry><entry><title type="html">Bacurau (2019)</title><link href="http://localhost:4000/bacurau-2019/" rel="alternate" type="text/html" title="Bacurau (2019)" /><published>2019-09-22T17:30:00-03:00</published><updated>2019-09-22T17:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/bacurau-2019</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bacurau-2019/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/bacurau.jpg&quot; alt=&quot;Persona&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bacurau&lt;/em&gt; (Kleber Mendonça Filho e Juliano Dornelles, 2019).&lt;/p&gt;</content><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Dia de figurante</title><link href="http://localhost:4000/dia-de-figurante/" rel="alternate" type="text/html" title="Dia de figurante" /><published>2019-07-28T19:20:00-03:00</published><updated>2019-07-28T19:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dia-de-figurante</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dia-de-figurante/">&lt;p&gt;Soube que um time de futebol argentino veio a Curitiba jogar contra o Atléthico (agora tem esse “h” no meio) por um campeonato que não me interessou muito saber qual era.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na quarta, dia do jogo, fui malhar depois do almoço e já de saída notei pessoas com camisetas nas cores azul e amarelo. Depois, em uma churrascaria no caminho, reparei em uma mesa enorme cheia de homens de meia idade com camisas azuis e amarelas bebendo cerveja. Coincidência? Não. Eram todos torcedores que saíram da Argentina no meio da semana para assistirem a um jogo de futebol em outro país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senti-me como se fosse um figurante no filme da vida deles. Uma sensação rara. O nosso ponto de vista normalmente é egoísta: a gente sempre se acha protagonista de todas as situações, mesmo naquelas em que seríamos apenas um figurante não creditado, como quando ficamos em um canto num lugar onde não conhecemos ninguém e ao qual não fomos chamados. Fossem as cenas do parágrafo anterior um filme completo, eu teria sido um mero figurante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando viajo, parece que a sensação de ser o protagonista da vida se intensifica. Afinal, estou longe de casa, fora da rotina, vendo a vida (dos outros) passar. O garçom que me atende no café, a recepcionista do hotel, os motoristas de aplicativos e, evidentemente, o cara de cabelo estranho e roupa de academia que passa na calçada do restaurante onde aguardo meu pedido em um horário em que, estivesse em casa, já teria almoçado, feito a “siesta” e voltado ao batente. Ou sendo eu aquele cara estranho que vai à academia logo após o almoço — pois o momento mais vazio do dia e uma das grandes vantagens de não ter que bater cartão é fazer os seus próprios horários.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Soube que um time de futebol argentino veio a Curitiba jogar contra o Atléthico (agora tem esse “h” no meio) por um campeonato que não me interessou muito saber qual era.</summary></entry><entry><title type="html">Toalhas novas</title><link href="http://localhost:4000/toalhas-novas/" rel="alternate" type="text/html" title="Toalhas novas" /><published>2019-07-21T19:00:00-03:00</published><updated>2019-07-21T19:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/toalhas-novas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/toalhas-novas/">&lt;p&gt;Enquanto sociedade do consumo, desenvolvemos uma espécie fetiche pelo novo. Espremer um tubo de pasta de dente pela primeira vez, abrir a caixa de um celular novo, exibir-se em uma roupa nova. Talvez não haja manifestação mais escancarada dessa obsessão que o sucesso dos vídeos de “unboxing” no YouTube.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não nego que também gosto. O último luxo que me dei foram toalhas de banho novas. As minhas já estavam bem gastas, então usar as novas foi quase como redescobrir a experiência mundana de enxugar-se após o banho. É muito bom!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao mesmo tempo, foi com algum pesar que me livrei das toalhas antigas, já encostadas para, em breve, virarem panos de chão. Não se trata de criar um vínculo afetivo, o que a psicologia chama, no caso das crianças, de &lt;a href=&quot;https://manualdousuario.net/smartphones-objetos-de-transicao-tempo-intersticial/&quot;&gt;“objetos de transição”&lt;/a&gt;. Nem avareza, porque se sim as teria substituído pela opção mais barata da loja de departamentos, o que não ocorreu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em algum momento do passado caiu a ficha da finitude dos recursos e de como tudo que consumimos aumenta o nosso débito com a natureza. Vez ou outra penso que dou muita atenção a isso porque até coisas minúsculas, como ter que comprar outra pinça porque a minha sumiu — uma história real! —, me incomodam. Parece pouca coisa, &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; pouca coisa, porém veja: é uma pinça a mais produzida por culpa exclusiva da minha negligência. Completamente evitável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em paralelo a essa revelação, descobri um tipo de prazer menos eufórico, mais satisfatório no que me é familiar e no uso pleno dos produtos que já tenho. Imaginar um celular novo me remete aos transtornos de ter que migrar meus dados, configurá-lo do jeito que eu gosto e adaptar-me às suas particularidades. Gosto do meu, estou satisfeito e, sinceramente, não preciso de outro só porque a tela é maior/tem menos bordas ou a câmera é supostamente melhor. Isso vai desde esses produtos que levam mais tempo para serem trocados até os alimentos perecíveis. Tenho aperfeiçoado a logística doméstica a fim de evitar que a comida estrague, uma postura que contempla, também, o aumento da tolerância a alimentos que parecem passados, mas que ainda estão bons. (Uso como termômetro para não virar uma lixeira humana o fato de que não tenho recordação de intoxicações alimentares recentes derivadas de experiências mais ousadas nesse sentido.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naquela newsletter dos potinhos de temperos reclamei que ser ambientalmente consciente era trabalhoso, mas esse estilo de vida também tem um lado prazeroso, de que, mesmo fazendo pouco, você está fazendo alguma coisa. Uma espécie de contentamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mais, espero que as minhas toalhas novas durem bastante.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Enquanto sociedade do consumo, desenvolvemos uma espécie fetiche pelo novo. Espremer um tubo de pasta de dente pela primeira vez, abrir a caixa de um celular novo, exibir-se em uma roupa nova. Talvez não haja manifestação mais escancarada dessa obsessão que o sucesso dos vídeos de “unboxing” no YouTube.</summary></entry><entry><title type="html">Panela de pressão</title><link href="http://localhost:4000/panela-de-pressao/" rel="alternate" type="text/html" title="Panela de pressão" /><published>2019-06-30T19:00:00-03:00</published><updated>2019-06-30T19:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/panela-de-pressao</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/panela-de-pressao/">&lt;p&gt;Nos últimos anos reduzi meu consumo de leguminosas a basicamente quando como fora. Longe de não gostar, é que nunca havia mexido com panela de pressão e tinha medo de explodi-la na tentativa de cozinhar um feijão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Patético um adulto de +30 anos com medo de uma panela? Certamente. Até tentei achar algum dado que atenuasse a minha situação ridícula, mas “explosões de panelas de pressão” sequer figura na &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/what-does-the-world-die-from&quot;&gt;lista de principais causas de morte da humanidade&lt;/a&gt;. Acho que todos devemos um reconhecimento à engenharia das panelas de pressão e à diligência de cozinheiros e cozinheiras no mundo inteiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A preguiça também teve um papel relevante nesse atraso. Era apenas uma questão de entender a lógica da panela de pressão a fim de evitar o desfecho dramático da explosão. Aprendi, afinal, que desde que eu não a esqueça no fogão, estarei a salvo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois bem: na última segunda-feira (24), tornei-me uma pessoa capaz de cozinhar alimentos na pressão! Aprecie o meu primeiro feijão cozido:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/feijao-cozido.jpg&quot; alt=&quot;Feijão cozido.&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Um almocinho vegano caseiro para começar bem a semana.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passou um pouco do ponto e/ou deixei muito tempo na água de um dia para outro, o que resultou em pouco caldo e alguns grãos esbugalhados. Apesar disso, ficou gostoso. É o que importa, certo? E também uma falha relativamente simples de corrigir nas próximas oportunidades, que, agora que dominei a panela de pressão, pressinto que serão frequentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agradecimentos às pessoas pacientes e compreensíveis que possibilitaram esta vitória em minha vida — P. e minha mãe.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Nos últimos anos reduzi meu consumo de leguminosas a basicamente quando como fora. Longe de não gostar, é que nunca havia mexido com panela de pressão e tinha medo de explodi-la na tentativa de cozinhar um feijão.</summary></entry><entry><title type="html">Guerra fria (2018)</title><link href="http://localhost:4000/guerra-fria-2018/" rel="alternate" type="text/html" title="Guerra fria (2018)" /><published>2019-05-25T22:50:00-03:00</published><updated>2019-05-25T22:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/guerra-fria-2018</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/guerra-fria-2018/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filme-guerra-fria.jpg&quot; alt=&quot;Persona&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Guerra fria&lt;/em&gt; (Pawel Pawlikowski, 2018).&lt;/p&gt;</content><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Persona (1966)</title><link href="http://localhost:4000/persona-1966/" rel="alternate" type="text/html" title="Persona (1966)" /><published>2019-04-04T22:50:00-03:00</published><updated>2019-04-04T22:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/persona-1966</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/persona-1966/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filme-persona.jpg&quot; alt=&quot;Persona&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Persona&lt;/em&gt; (Ingmar Bergman, 1966).&lt;/p&gt;</content><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Cinema de rua</title><link href="http://localhost:4000/cinema-de-rua/" rel="alternate" type="text/html" title="Cinema de rua" /><published>2019-03-31T19:30:00-03:00</published><updated>2019-03-31T19:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cinema-de-rua</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cinema-de-rua/">&lt;p&gt;Quinta-feira passada (28/3), a prefeitura de Curitiba inaugurou um cinema de rua municipal no Centro, &lt;a href=&quot;https://www.plural.jor.br/curitibanos-voltam-a-ter-cinema-fora-do-shopping/?content_token=mp_5c9a05fbedcdb&amp;amp;from_id=2783&quot;&gt;o Cine Passeio&lt;/a&gt;. Estou ansioso para conhecê-lo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A inauguração do Cine Passeio me trouxe à memória as primeiras vezes em que assisti a filmes no cinema. Foi em um de rua também, o Cine Aston em Paranavaí (PR), inaugurado no início dos anos 2000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cidade estava há quase uma década sem ter um cinema. Na época, fiquei bastante empolgado com a novidade, mas por falta de referências e de entendimento da importância de se ocupar os espaços públicos, não compreendia o quão legal era ter um cinema do tipo, fora de um shopping.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi no Cine Aston que assisti pela primeira vez a um filme na tela grande: &lt;em&gt;Harry Potter e a Pedra Filosofal&lt;/em&gt;, uma estreia meio morna mesmo no auge da minha adolescência e do fascínio pelos livros do bruxinho. Tudo bem, porque muitos outros vieram depois dele. Ia bastante ao cinema naquele período — em algumas fases pontuais, semanalmente. Com amigos, com as minhas irmãs, em galeras enormes, a encontros — a um só, na real, onde dei meu primeiro beijo na minha primeira namorada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Cine Aston ficava em uma rua que, já na época e até hoje, concentra alguns dos parcos restaurantes de Paranavaí. As calçadas ficavam cheias antes e depois das sessões e, por ser uma cidade pequena, era fácil topar com conhecidos. Muitas vezes chegava mais cedo para garantir um lugarzinho na sala; sessões lotadas eram comuns no início da operação. Em uma cidade tão carente de entretenimento, ganhar aquele cinema foi bom demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cerca de uma década mais tarde, Paranavaí ganhou outro empreendimento digno de cidade grande: um shopping. O Cine Aston migrou para lá e a velha fachada de rua ficou abandonada, caindo aos pedaços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/cine-aston.jpg&quot; alt=&quot;Fachada do Cine Aston&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Fachada do Cine Aston de rua, já há alguns anos abandonado, tirada em 2014.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Quinta-feira passada (28/3), a prefeitura de Curitiba inaugurou um cinema de rua municipal no Centro, o Cine Passeio. Estou ansioso para conhecê-lo!</summary></entry><entry><title type="html">Nós (2019)</title><link href="http://localhost:4000/nos-2019/" rel="alternate" type="text/html" title="Nós (2019)" /><published>2019-03-25T22:50:00-03:00</published><updated>2019-03-25T22:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nos-2019</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nos-2019/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filme-nos.jpg&quot; alt=&quot;Persona&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nós&lt;/em&gt; (Jordan Peele, 2019).&lt;/p&gt;</content><summary type="html"></summary></entry></feed>
