<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="http://localhost:4000/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.4.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-01-21T16:03:12-03:00</updated><id>http://localhost:4000//</id><title type="html">Blog do Rodrigo Ghedin</title><subtitle>Blog pessoal de Rodrigo Ghedin. Anedotas, reflexões e trechos de obras de gente esperta e/ou inspiradora.</subtitle><entry><title type="html">Retrato de uma jovem em chamas (2019)</title><link href="http://localhost:4000/retrato-de-uma-jovem-em-chamas-2019/" rel="alternate" type="text/html" title="Retrato de uma jovem em chamas (2019)" /><published>2020-01-21T16:00:00-03:00</published><updated>2020-01-21T16:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/retrato-de-uma-jovem-em-chamas-2019</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/retrato-de-uma-jovem-em-chamas-2019/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/retrato-de-uma-jovem-em-chamas.jpg&quot; alt=&quot;Retrato de uma jovem em chamas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Retrato de uma jovem em chamas&lt;/em&gt; (Céline Sciamma, 2019).&lt;/p&gt;</content><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Sósias</title><link href="http://localhost:4000/sosias/" rel="alternate" type="text/html" title="Sósias" /><published>2020-01-12T18:45:00-03:00</published><updated>2020-01-12T18:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sosias</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sosias/">&lt;p&gt;Nós, seres humanos, somos muito diversos. Cores, formas, traços, uma maravilha. Olhe mais de perto, porém, e verá que ao mesmo tempo somos todos bem parecidos. Não tem uma pessoa sequer que não te lembre outra — um amigo, um conhecido, um famoso, alguém aleatório no transporte público que você não consegue precisar com quem, mas tem certeza de que se parece com alguém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez disseram que eu parecia com um ator do segundo escalão da Globo. Não soube quem era só pelo nome, aí saquei o celular, procurei fotos do fulano e… ok? Concentrando-me em partes específicas de seu rosto, consegui me ver naquele outro ainda que vagamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só que ter um sósia não tão famoso é inútil. Quando essa conversa de quem se parece com quem surge, de nada me adianta ser parecido com aquele cara porque, embora eu não seja um entusiasta da teledramaturgia brasileira, não estou sozinho no fazer cara de paisagem quando seu nome é mencionado. O trabalho de pegar o celular ou enveredar no “é aquele, que fez o papel de coadjuvante do núcleo de humor daquela novela das 18h que foi um fiasco em 2011” é demais para um exercício coletivo a que recorremos quando sem assunto ou quando a verossimilhança (com alguém mutuamente conhecido aos interlocutores) é digna de nota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, mais de uma pessoa me disse que pareço com o protagonista psicopata de uma série norte-americana. Procurei fotos do sujeito, pois nunca vi a série, e não me achei em nada parecido com ele. “É o jeitinho de vocês que é parecido”, alguém esclareceu para meu completo horror. “Tipo, você não usa foto no WhatsApp”, emendou, não sei se para me tranquilizar ou dar uma dica.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Nós, seres humanos, somos muito diversos. Cores, formas, traços, uma maravilha. Olhe mais de perto, porém, e verá que ao mesmo tempo somos todos bem parecidos. Não tem uma pessoa sequer que não te lembre outra — um amigo, um conhecido, um famoso, alguém aleatório no transporte público que você não consegue precisar com quem, mas tem certeza de que se parece com alguém.</summary></entry><entry><title type="html">Comunicação não-violenta</title><link href="http://localhost:4000/comunicacao-nao-violenta/" rel="alternate" type="text/html" title="Comunicação não-violenta" /><published>2020-01-05T18:30:00-03:00</published><updated>2020-01-05T18:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/comunicacao-nao-violenta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/comunicacao-nao-violenta/">&lt;p&gt;Por vezes me julgo uma pessoa sensata — sentimento esse comum a todo ser humano pensante, imagino. Até que me vejo desmascarado, discutindo sem qualquer base e agressivamente o que caracteriza um tsunami com pessoas queridas, mas que também estão fora do tom e não têm a menor ideia do que estão falando. “São ondas gigantes”. “É a amplitude da onda”. Pega o celular, pesquisa. “Na verdade, é o comprimento da onda”. “É um terremoto no mar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viver isolado dá a falsa sensação de se estar por cima, de conseguir ver problemas óbvios que só são óbvios porque os vejo de fora, tanto que quando adentro ao caos eles se tornam inescapáveis mesmo a mim, a pessoa supostamente sensata. Poderia ter me furtado de discutir a natureza dos tsunamis, ou discutido como se aquilo não parecesse uma questão de vida ou morte, mas não o fiz. Por quê? Não sei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próximo livro que quero ler é aquele “Comunicação não-violenta”. Espero descobrir nele a resposta, esperança esta também embasada fragilmente em comentários esparsos de gente aleatória que já leu o livro e deixou reviews positivos na Amazon e em uma vaga ideia de que a chave para solucionar esse problema específico (discussões desnecessárias e agressivas, não a definição de um tsunami) está na comunicação não-violenta, seja lá o que isso for. Convenhamos: é um título que promete muito, só de ler já bate uma paz, uma vontade de abraçar todo mundo e, sei lá, fazer um sarau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez a gente devesse discutir menos.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Por vezes me julgo uma pessoa sensata — sentimento esse comum a todo ser humano pensante, imagino. Até que me vejo desmascarado, discutindo sem qualquer base e agressivamente o que caracteriza um tsunami com pessoas queridas, mas que também estão fora do tom e não têm a menor ideia do que estão falando. “São ondas gigantes”. “É a amplitude da onda”. Pega o celular, pesquisa. “Na verdade, é o comprimento da onda”. “É um terremoto no mar”.</summary></entry><entry><title type="html">Em que desordem vivíamos, quantos…</title><link href="http://localhost:4000/em-que-desordem-viviamos/" rel="alternate" type="text/html" title="Em que desordem vivíamos, quantos…" /><published>2019-12-22T18:05:00-03:00</published><updated>2019-12-22T18:05:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/em-que-desordem-viviamos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/em-que-desordem-viviamos/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em que desordem vivíamos, quantos fragmentos de nós iam sendo lançados como se viver fosse explodir em estilhaços.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— Elena Ferrante, &lt;em&gt;História da menina perdida&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Em que desordem vivíamos, quantos fragmentos de nós iam sendo lançados como se viver fosse explodir em estilhaços.</summary></entry><entry><title type="html">A vida invisível (2019)</title><link href="http://localhost:4000/a-vida-invisivel-2019/" rel="alternate" type="text/html" title="A vida invisível (2019)" /><published>2019-12-22T18:00:00-03:00</published><updated>2019-12-22T18:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/a-vida-invisivel-2019</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/a-vida-invisivel-2019/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/a-vida-invisivel.jpg&quot; alt=&quot;A vida invisível&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A vida invisível&lt;/em&gt; (Karim Aïnouz, 2019).&lt;/p&gt;</content><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">33</title><link href="http://localhost:4000/33/" rel="alternate" type="text/html" title="33" /><published>2019-11-08T15:00:00-03:00</published><updated>2019-11-08T15:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/33</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/33/">&lt;p&gt;O último ano começou de uma maneira inesperada, com uma demissão. Abriu-se ali o caminho para viver um ano que sempre tive certeza que viveria, mas do qual sempre me esquivara até então: o de viver sozinho e trabalhar por conta própria, com dedicação exclusiva, no &lt;a href=&quot;https://manualdousuario.net&quot;&gt;&lt;em&gt;Manual do Usuário&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os meus 32 foram um pouco áridos. Passei um tempão comigo mesmo, talvez mais do que seja saudável. Desgostei de muita coisa, vi-me impotente em muitos momentos, quase virei um cínico. Mas ainda tenho esperança. A vida pode melhorar, apesar dos pesares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há um ano, havia acabado de me inscrever em uma academia de ginástica. Sigo frequentando-a. É um lugar chato, mas os resultados compensam. Vendi meu carro e acho que contribuí para o silêncio digital, esse estado raro em uma época em que todos falam muito e muito alto. A única coisa que desejo para este ano que se inicia é falar com mais pessoas olho no olho, sem uma tela entre nós. Acho que é viável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anos anteriores: &lt;a href=&quot;/24/&quot;&gt;24&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/25/&quot;&gt;25&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/26/&quot;&gt;26&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/27/&quot;&gt;27&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/28/&quot;&gt;28&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/29/&quot;&gt;29&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/30/&quot;&gt;30&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/31/&quot;&gt;31&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/32/&quot;&gt;32&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">O último ano começou de uma maneira inesperada, com uma demissão. Abriu-se ali o caminho para viver um ano que sempre tive certeza que viveria, mas do qual sempre me esquivara até então: o de viver sozinho e trabalhar por conta própria, com dedicação exclusiva, no Manual do Usuário.</summary></entry><entry><title type="html">As redes sociais servem apenas…</title><link href="http://localhost:4000/as-redes-sociais-servem/" rel="alternate" type="text/html" title="As redes sociais servem apenas…" /><published>2019-10-06T11:00:00-03:00</published><updated>2019-10-06T11:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/as-redes-sociais-servem</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/as-redes-sociais-servem/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As redes sociais servem apenas para que as pessoas se expressem de forma rápida. E vivemos numa época em que vale a pena pensar um pouco antes de reagir. Creio que, se eu me expressar rapidamente sobre qualquer coisa, eu mesma desconfiarei de mim. Não custa nada refletir um pouco antes de postar o que for.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/amp/mundo/2019/10/adotamos-uma-linha-critica-a-bolsonaro-diz-diretora-do-jornal-el-pais.shtml&quot;&gt;Soledad Gallego-Díaz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">As redes sociais servem apenas para que as pessoas se expressem de forma rápida. E vivemos numa época em que vale a pena pensar um pouco antes de reagir. Creio que, se eu me expressar rapidamente sobre qualquer coisa, eu mesma desconfiarei de mim. Não custa nada refletir um pouco antes de postar o que for.</summary></entry><entry><title type="html">O que definia a nobreza no Brasil…</title><link href="http://localhost:4000/o-que-definia-a-nobreza-no-brasil/" rel="alternate" type="text/html" title="O que definia a nobreza no Brasil…" /><published>2019-09-22T17:35:00-03:00</published><updated>2019-09-22T17:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/o-que-definia-a-nobreza-no-brasil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/o-que-definia-a-nobreza-no-brasil/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que definia a nobreza no Brasil era o que ela &lt;em&gt;não&lt;/em&gt; fazia. Dedicar-se ao trabalho braçal, cuidar de uma loja, atuar como artesão e demais atividades eram coisas para gentios ou cativos. Talvez por isso persista aqui um preconceito contra o trabalho manual, considerado símbolo de atividade “inferior” e menosprezada. Já os “nobres” deveriam viver do rendimento de aluguéis e de cargos públicos. Melhor ainda, se o capital permitisse, era ser proprietário de engenho e se cercar de um grande número de agregados, parentes e criados. Capital, domínio, autoridade, posse de escravos, dedicação à política, liderança sobre vasta parentela, constituíram-se nas metas desse ideal de nobreza, que dominava a sociedade colonial. Tal modelo idealizado perdurou durante todo o período açucareiro, criando uma sociedade patriarcal pautada num padrão de família estendida. Se a família biológica era o núcleo do engenho, fazia parte do cabedal de um senhor contar e suprir agregados, parentes, criados e escravos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— Lilia M. Schwarcz e Heloisa M. Starling, &lt;em&gt;Brasil: Uma biografia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">O que definia a nobreza no Brasil era o que ela não fazia. Dedicar-se ao trabalho braçal, cuidar de uma loja, atuar como artesão e demais atividades eram coisas para gentios ou cativos. Talvez por isso persista aqui um preconceito contra o trabalho manual, considerado símbolo de atividade “inferior” e menosprezada. Já os “nobres” deveriam viver do rendimento de aluguéis e de cargos públicos. Melhor ainda, se o capital permitisse, era ser proprietário de engenho e se cercar de um grande número de agregados, parentes e criados. Capital, domínio, autoridade, posse de escravos, dedicação à política, liderança sobre vasta parentela, constituíram-se nas metas desse ideal de nobreza, que dominava a sociedade colonial. Tal modelo idealizado perdurou durante todo o período açucareiro, criando uma sociedade patriarcal pautada num padrão de família estendida. Se a família biológica era o núcleo do engenho, fazia parte do cabedal de um senhor contar e suprir agregados, parentes, criados e escravos.</summary></entry><entry><title type="html">Bacurau (2019)</title><link href="http://localhost:4000/bacurau-2019/" rel="alternate" type="text/html" title="Bacurau (2019)" /><published>2019-09-22T17:30:00-03:00</published><updated>2019-09-22T17:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/bacurau-2019</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bacurau-2019/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/bacurau.jpg&quot; alt=&quot;Persona&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bacurau&lt;/em&gt; (Kleber Mendonça Filho e Juliano Dornelles, 2019).&lt;/p&gt;</content><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Dia de figurante</title><link href="http://localhost:4000/dia-de-figurante/" rel="alternate" type="text/html" title="Dia de figurante" /><published>2019-07-28T19:20:00-03:00</published><updated>2019-07-28T19:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dia-de-figurante</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dia-de-figurante/">&lt;p&gt;Soube que um time de futebol argentino veio a Curitiba jogar contra o Athletico (agora tem esse “h” no meio) por um campeonato que não me interessou muito saber qual era.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na quarta, dia do jogo, fui malhar depois do almoço e já de saída notei pessoas com camisetas nas cores azul e amarelo. Depois, em uma churrascaria no caminho, reparei em uma mesa enorme cheia de homens de meia idade com camisas azuis e amarelas bebendo cerveja. Coincidência? Não. Eram todos torcedores que saíram da Argentina no meio da semana para assistirem a um jogo de futebol em outro país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senti-me como se fosse um figurante no filme da vida deles. Uma sensação rara. O nosso ponto de vista normalmente é egoísta: a gente sempre se acha protagonista de todas as situações, mesmo naquelas em que seríamos apenas um figurante não creditado, como quando ficamos em um canto num lugar onde não conhecemos ninguém e ao qual não fomos chamados. Fossem as cenas do parágrafo anterior um filme completo, eu teria sido um mero figurante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando viajo, parece que a sensação de ser o protagonista da vida se intensifica. Afinal, estou longe de casa, fora da rotina, vendo a vida (dos outros) passar. O garçom que me atende no café, a recepcionista do hotel, os motoristas de aplicativos e, evidentemente, o cara de cabelo estranho e roupa de academia que passa na calçada do restaurante onde aguardo meu pedido em um horário em que, estivesse em casa, já teria almoçado, feito a “siesta” e voltado ao batente. Ou sendo eu aquele cara estranho que vai à academia logo após o almoço — pois o momento mais vazio do dia e uma das grandes vantagens de não ter que bater cartão é fazer os seus próprios horários.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Soube que um time de futebol argentino veio a Curitiba jogar contra o Athletico (agora tem esse “h” no meio) por um campeonato que não me interessou muito saber qual era.</summary></entry></feed>
